---
layout: post
tags:
- ebpf
title: 问题排查利器Linux 原生跟踪工具 Ftrace 必知必会
---



[深入浅出 eBPF](https://www.ebpf.top/)


## 文章目录

-   [1. 内核函数调用跟踪](https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools/#1-%E5%86%85%E6%A0%B8%E5%87%BD%E6%95%B0%E8%B0%83%E7%94%A8%E8%B7%9F%E8%B8%AA)
-   [2. 函数被调用流程（栈）](https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools/#2-%E5%87%BD%E6%95%B0%E8%A2%AB%E8%B0%83%E7%94%A8%E6%B5%81%E7%A8%8B%E6%A0%88)
-   [3. 函数调用子流程跟踪（栈）](https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools/#3-%E5%87%BD%E6%95%B0%E8%B0%83%E7%94%A8%E5%AD%90%E6%B5%81%E7%A8%8B%E8%B7%9F%E8%B8%AA%E6%A0%88)
-   [4. 内核跟踪点（tracepoint）跟踪](https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools/#4-%E5%86%85%E6%A0%B8%E8%B7%9F%E8%B8%AA%E7%82%B9tracepoint%E8%B7%9F%E8%B8%AA)
-   [5. kprobe 跟踪](https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools/#5--kprobe-%E8%B7%9F%E8%B8%AA)
-   [6. uprobe 跟踪](https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools/#6-uprobe-%E8%B7%9F%E8%B8%AA)
-   [7. 总结](https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools/#7-%E6%80%BB%E7%BB%93)
-   [参考](https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools/#%E5%8F%82%E8%80%83)

# 问


2022年3月14日 

| [foundation](https://www.ebpf.top/categories/foundation) [system](https://www.ebpf.top/categories/system)

 

| 阅读

本文地址：[https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools](https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools)

TLDR，建议收藏，需要时查阅。

-   [1. 内核函数调用跟踪](https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools/#1-%E5%86%85%E6%A0%B8%E5%87%BD%E6%95%B0%E8%B0%83%E7%94%A8%E8%B7%9F%E8%B8%AA)
-   [2. 函数被调用流程（栈）](https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools/#2-%E5%87%BD%E6%95%B0%E8%A2%AB%E8%B0%83%E7%94%A8%E6%B5%81%E7%A8%8B%E6%A0%88)
-   [3. 函数调用子流程跟踪（栈）](https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools/#3-%E5%87%BD%E6%95%B0%E8%B0%83%E7%94%A8%E5%AD%90%E6%B5%81%E7%A8%8B%E8%B7%9F%E8%B8%AA%E6%A0%88)
-   [4. 内核跟踪点（tracepoint）跟踪](https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools/#4-%E5%86%85%E6%A0%B8%E8%B7%9F%E8%B8%AA%E7%82%B9tracepoint%E8%B7%9F%E8%B8%AA)
-   [5. kprobe 跟踪](https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools/#5--kprobe-%E8%B7%9F%E8%B8%AA)
-   [6. uprobe 跟踪](https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools/#6-uprobe-%E8%B7%9F%E8%B8%AA)
-   [7. 总结](https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools/#7-%E6%80%BB%E7%BB%93)
-   [参考](https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools/#%E5%8F%82%E8%80%83)

> 如果你只是需要快速使用工具来进行问题排查，包括但不限于函数调用栈跟踪、函数调用子函数流程、函数返回结果，那么推荐你直接使用 [BCC trace](https://github.com/iovisor/bcc/blob/master/tools/trace_example.txt) 或 [Brendan Gregg](https://github.com/brendangregg) 封装的 [perf-tools](https://github.com/brendangregg/perf-tools) 工具即可，本文尝试从手工操作 Ftrace 跟踪工具的方式展示在底层是如何通过 tracefs 实现这些能力的。如果你对某个跟踪主题感兴趣，建议直接跳转到相关的主题查看。

快速说明：

-   kprobe 为内核中提供的动态跟踪机制，`/proc/kallsyms` 中的函数几乎都可以用于跟踪，但是内核函数可能随着版本演进而发生变化，为非稳定的跟踪机制，数量比较多。
-   uprobe 为用户空间提供的动态机制；
-   tracepoint 是内核提供的静态跟踪点，为稳定的跟踪点，需要研发人员代码编写，数量有限；
-   usdt 为用户空间提供的静态跟踪点 【本次暂不涉及】

Ftrace 是 Linux 官方提供的跟踪工具，在 Linux 2.6.27 版本中引入。Ftrace 可在不引入任何前端工具的情况下使用，让其可以适合在任何系统环境中使用。

Ftrace 可用来快速排查以下相关问题：

-   特定内核函数调用的频次 （function）
-   内核函数在被调用的过程中流程（调用栈） （function + stack）
-   内核函数调用的子函数流程（子调用栈）（function graph）
-   由于抢占导致的高延时路径等

Ftrace 跟踪工具由性能分析器（profiler）和跟踪器（tracer）两部分组成：

-   **性能分析器**，用来提供统计和直方图数据（需要 CONFIG_ FUNCTION_PROFILER=y）
    -   函数性能分析
    -   直方图
-   **跟踪器**，提供跟踪事件的详情：
    -   函数跟踪（function）
    -   跟踪点（tracepoint）
    -   kprobe
    -   uprobe
    -   函数调用关系（function_graph）
    -   hwlat 等

除了操作原始的文件接口外，也有一些基于 Ftrace 的前端工具，比如 perf-tools 和 trace-cmd （界面 KernelShark）等。整体跟踪及前端工具架构图如下：

![ftrace_arch.png](https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools/imgs/ftrace_arch.png)

图片来自于 《Systems Performance Enterprise and the Cloud 2nd Edition》 14.1 P706

Ftrace 的使用的接口为 tracefs 文件系统，需要保证该文件系统进行加载：


```bash
$ sysctl -q kernel.ftrace_enabled=1
$ mount -t tracefs tracefs /sys/kernel/tracing

$ mount -t debugfs,tracefs
tracefs on /sys/kernel/tracing type tracefs (rw,nosuid,nodev,noexec,relatime)
debugfs on /sys/kernel/debug type debugfs (rw,nosuid,nodev,noexec,relatime)
tracefs on /sys/kernel/debug/tracing type tracefs (rw,nosuid,nodev,noexec,relatime)

$ ls -F /sys/kernel/debug/tracing  # 完整目录如下图
```

![ftrace_files.png](https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools/imgs/ftrace_files.png)

tracing 目录下核心文件介绍如下表格，当前可仅关注黑体加粗的项，其他项可在需要的时候再进行回顾：

文件

描述

**available_tracers**

可用跟踪器，hwlat blk function_graph wakeup_dl wakeup_rt wakeup function nop，nop 表示不使用跟踪器

**current_tracer**

当前使用的跟踪器

function_profile_enabled

启用函数性能分析器
available_filter_functions

可跟踪的完整函数列表

**set_ftrace_filter**

选择跟踪函数的列表，支持批量设置，例如 *tcp、tcp* 和 *tcp* 等

set_ftrace_notrace

设置不跟踪的函数列表

**set_event_pid**

设置跟踪的 PID，表示仅跟踪 PID 程序的函数或者其他跟踪

**tracing_on**

是否启用跟踪，1 启用跟踪 0 关闭跟踪

trace_options

设置跟踪的选项

trace_stat（目录）

函数性能分析的输出目录

kprobe_events

启用 kprobe 的配置

uprobe_events

启用 uprobe 的配置

events ( 目录 )

事件（Event）跟踪器的控制文件： tracepoint、kprobe、uprobe

**trace**

跟踪的输出 （Ring Buffer）

trace_pipe

跟踪的输出；提供持续不断的数据流，适用于程序进行读取

> perf_tools 包含了一个复位所有 ftrace 选型的工具脚本，在跟踪不符合预期的情况下，建议先使用 [reset-ftrace](https://github.com/brendangregg/perf-tools/blob/master/tools/reset-ftrace) 进行复位，然后再进行测试。

## 1. 内核函数调用跟踪

基于 Ftrace 的内核函数调用跟踪整体架构如下所示：

![](https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools/imgs/ftrace_function_arch.png)

图片来自于 《Systems Performance Enterprise and the Cloud 2nd Edition》 14.4 P713

这里我们尝试对于内核中的系统调用函数 `__arm64_sys_openat` 进行跟踪（前面两个下划线），需要注意的是 `__arm64_sys_openat` 是在 arm64 结构体系下 `sys_openat` 系统调用的包装，如果在 x86_64 架构下则为 `__x64_sys_openat()` ，由于我们本地的电脑是 M1 芯片，所以演示的样例以 arm64 为主。

在不同的体系结构下，可以在 `/proc/kallsym` 文件中搜索确认。

> 后续的目录，如无特殊说明，都默认位于 `/sys/kernel/debug/tracing/` 根目录。


```bash
# 使用 function 跟踪器，并将其设置到 current_tracer
$ sudo echo function > current_tracer

# 将跟踪函数 __arm64_sys_openat 设置到 set_ftrace_filter 文件中
$ sudo echo __arm64_sys_openat > set_ftrace_filter

# 开启全局的跟踪使能
$ sudo echo 1 > tracing_on

# 运行 ls 命令触发 sys_openat 系统调用，新的内核版本中直接调用 sys_openat
$ ls -hl 

# 关闭
$ sudo echo 0 > tracing_on
$ sudo echo nop > current_tracer

# 需要主要这里的 echo 后面有一个空格，即 “echo+ 空格>" 
$ sudo echo  > set_ftrace_filter 

# 通过 cat trace 文件进行查看
$ sudo cat trace
# tracer: function
#
# entries-in-buffer/entries-written: 224/224   #P:4
#
#                                _-----=> irqs-off
#                               / _----=> need-resched
#                              | / _---=> hardirq/softirq
#                              || / _--=> preempt-depth
#                              ||| /     delay
#           TASK-PID     CPU#  ||||   TIMESTAMP  FUNCTION
#              | |         |   ||||      |         |
            sudo-15099   [002] .... 29469.444400: __arm64_sys_openat <-invoke_syscall
            sudo-15099   [002] .... 29469.444594: __arm64_sys_openat <-invoke_syscall
```

我们可以看到上述的结果表明了函数调用的任务名称、PID、CPU、标记位、时间戳及函数名字。

在 [perf_tools](https://github.com/brendangregg/perf-tools) 工具集中的前端封装工具为 [functrace](https://github.com/brendangregg/perf-tools/blob/master/kernel/functrace) ，需要注意的是该工具默认不会设置 tracing_on 为 1， 需要在启动前进行设置，即 ”echo 1 > tracing_on“。

[perf_tools](https://github.com/brendangregg/perf-tools) 工具集中 [kprobe](https://github.com/brendangregg/perf-tools/blob/master/kernel/kprobe) 也可以实现类似的效果，底层基于 kprobe 机制实现，ftrace 机制中的 kprobe 在后续章节会详细介绍。

## 2. 函数被调用流程（栈）

在第 1 部分我们获得了内核函数的调用，但是有些场景我们更可能希望获取调用该内核函数的流程（即该函数是在何处被调用），这需要通过设置 `options/func_stack_trace` 选项实现。


```bash
$ sudo echo function > current_tracer
$ sudo echo __arm64_sys_openat > set_ftrace_filter
$ sudo echo 1 > options/func_stack_trace # 设置调用栈选项
$ sudo echo 1 > tracing_on

$ ls -hl 

$ sudo echo 0 > tracing_on

$ sudo cat trace
# tracer: function
#
# entries-in-buffer/entries-written: 292/448   #P:4
#
#                                _-----=> irqs-off
#                               / _----=> need-resched
#                              | / _---=> hardirq/softirq
#                              || / _--=> preempt-depth
#                              ||| /     delay
#           TASK-PID     CPU#  ||||   TIMESTAMP  FUNCTION
#              | |         |   ||||      |         |
            sudo-15134   [000] .... 29626.670430: __arm64_sys_openat <-invoke_syscall
            sudo-15134   [000] .... 29626.670431: <stack trace>
 => __arm64_sys_openat
 => invoke_syscall
 => el0_svc_common.constprop.0
 => do_el0_svc
 => el0_svc
 => el0_sync_handler
 => el0_sync

# 关闭
$ sudo echo nop > current_tracer
$ sudo echo  > set_ftrace_filter 
$ sudo echo 0 > options/func_stack_trace
```

通过上述跟踪记录，我们可以发现记录同时展示了函数调用的记录和被调用的函数流程，`__arm64_sys_openat` 的被调用栈如下：


```bash
=> __arm64_sys_openat
 => invoke_syscall
 => el0_svc_common.constprop.0
 => do_el0_svc
 => el0_svc
 => el0_sync_handler
 => el0_sync
```

[perf_tools](https://github.com/brendangregg/perf-tools) 工具集中 [kprobe](https://github.com/brendangregg/perf-tools/blob/master/kernel/kprobe) 通过添加 ”-s“ 参数实现同样的功能，运行的命令如下：

```
1
```

```bash
$ ./kprobe -s 'p:__arm64_sys_openat'
```

## 3. 函数调用子流程跟踪（栈）

如果想要分析内核函数调用的子流程（即本函数调用了哪些子函数，处理的流程如何），这时需要用到 `function_graph` 跟踪器，从字面意思就可看出这是函数调用关系跟踪。

基于 `__arm64_sys_openat` 子流程调用关系的跟踪的完整设置过程如下：


```bash
# 将当前 current_tracer 设置为 function_graph
$ sudo echo function_graph > current_tracer
$ sudo echo __arm64_sys_openat > set_graph_function

# 设置跟踪子函数的最大层级数
$ sudo echo 3 > max_graph_depth  # 设置最大层级
$ sudo echo 1 > tracing_on

$ ls -hl

$ sudo echo 0 > tracing_on
#$ echo nop > set_graph_function
$ sudo cat trace
# tracer: function_graph
#
# CPU  DURATION                  FUNCTION CALLS
# |     |   |                     |   |   |   |
 1)               |  __arm64_sys_openat() {
 1)               |    do_sys_openat2() {
 1)   0.875 us    |      getname();
 1)   0.125 us    |      get_unused_fd_flags();
 1)   2.375 us    |      do_filp_open();
 1)   0.084 us    |      put_unused_fd();
 1)   0.125 us    |      putname();
 1)   4.083 us    |    }
 1)   4.250 us    |  }
```

在本样例中 `__arm64_sys_openat` 函数的调用子流程仅包括 `do_sys_openat2()` 子函数，而 `do_sys_openat2()` 函数又调用了 `getname()/get_unused_fd_flags()` 等子函数。

这种完整的子函数调用关系，对于我们学习内核源码和分析线上的问题都提供了便利，排查问题时则可以顺藤摸瓜逐步缩小需要分析的范围。

在 [perf_tools](https://github.com/brendangregg/perf-tools) 工具集的前端工具为 [funcgraph](https://github.com/brendangregg/perf-tools/blob/master/kernel/funcgraph) ，使用 funcgraph 启动命令如下所示：

```bash
$./funcgraph -m 3 __arm64_sys_openat
```

如果函数调用栈比较多，直接查看跟踪记录则非常不方便，基于此社区补丁 [[PATCH] ftrace: Add vim script to enable folding for function_graph traces](https://lore.kernel.org/lkml/20090806145701.GB7661@feather/) 提供了一个基于 vim 的配置，可通过树状关系来折叠和展开函数调用的最终记录，vim 设置完整如下：


```bash
" Enable folding for ftrace function_graph traces.
"
" To use, :source this file while viewing a function_graph trace, or use vim's
" -S option to load from the command-line together with a trace.  You can then
" use the usual vim fold commands, such as "za", to open and close nested
" functions.  While closed, a fold will show the total time taken for a call,
" as would normally appear on the line with the closing brace.  Folded
" functions will not include finish_task_switch(), so folding should remain
" relatively sane even through a context switch.
"
" Note that this will almost certainly only work well with a
" single-CPU trace (e.g. trace-cmd report --cpu 1).

function! FunctionGraphFoldExpr(lnum)
  let line = getline(a:lnum)
  if line[-1:] == '{'
    if line =~ 'finish_task_switch() {$'
      return '>1'
    endif
    return 'a1'
  elseif line[-1:] == '}'
    return 's1'
  else
    return '='
  endif
endfunction

function! FunctionGraphFoldText()
  let s = split(getline(v:foldstart), '|', 1)
  if getline(v:foldend+1) =~ 'finish_task_switch() {$'
    let s[2] = ' task switch  '
  else
    let e = split(getline(v:foldend), '|', 1)
    let s[2] = e[2]
  endif
  return join(s, '|')
endfunction

setlocal foldexpr=FunctionGraphFoldExpr(v:lnum)
setlocal foldtext=FunctionGraphFoldText()
setlocal foldcolumn=12
setlocal foldmethod=expr
```

将上述指令保存为 function-graph-fold.vim 文件，在 vim 使用时通过 -S 参数指定上述配置，就可实现按照层级展示跟踪记录。在 vim 中，可通过 za 展开，zc 折叠跟踪记录。（通过文件分析，我们需要在 `cat trace` 文件时候重定向到文件）。


```bash
$ vim -S function-graph-fold.vim trace.log
```

## 4. 内核跟踪点（tracepoint）跟踪

可基于 ftrace 跟踪内核静态跟踪点，可跟踪的完整列表可通过 available_events 查看。events 目录下查看到各分类的子目录，详见下图：

![event_tp_files.png](https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools/imgs/event_tp_files.png)

```bash
# available_events 文件中包括全部可用于跟踪的静态跟踪点
$ sudo grep openat available_events
syscalls:sys_exit_openat2
syscalls:sys_enter_openat2
syscalls:sys_exit_openat
syscalls:sys_enter_openat

# 我们可以在 events/syscalls/sys_enter_openat 中查看该跟踪点相关的选项
$ sudo ls -hl events/syscalls/sys_enter_openat
total 0
-rw-r----- 1 root root 0 Jan  1  1970 enable  # 是否启用跟踪 1 启用
-rw-r----- 1 root root 0 Jan  1  1970 filter  # 跟踪过滤
-r--r----- 1 root root 0 Jan  1  1970 format  # 跟踪点格式
-r--r----- 1 root root 0 Jan  1  1970 hist
-r--r----- 1 root root 0 Jan  1  1970 id
--w------- 1 root root 0 Jan  1  1970 inject
-rw-r----- 1 root root 0 Jan  1  1970 trigger


$ sudo cat events/syscalls/sys_enter_openat/format
name: sys_enter_openat
ID: 555
format:
	field:unsigned short common_type;	offset:0;	size:2;	signed:0;
	field:unsigned char common_flags;	offset:2;	size:1;	signed:0;
	field:unsigned char common_preempt_count;	offset:3;	size:1;	signed:0;
	field:int common_pid;	offset:4;	size:4;	signed:1;

	field:int __syscall_nr;	offset:8;	size:4;	signed:1;
	field:int dfd;	offset:16;	size:8;	signed:0;
	field:const char * filename;	offset:24;	size:8;	signed:0;
	field:int flags;	offset:32;	size:8;	signed:0;
	field:umode_t mode;	offset:40;	size:8;	signed:0;

print fmt: "dfd: 0x%08lx, filename: 0x%08lx, flags: 0x%08lx, mode: 0x%08lx", ((unsigned long)(REC->dfd)), ((unsigned long)(REC->filename)), ((unsigned long)(REC->flags)), ((unsigned long)(REC->mode))
```

这里直接使用 tracepoint 跟踪 `sys_openat` 系统调用，设置如下：


```bash
$ sudo echo 1 > events/syscalls/sys_enter_openat/enable
$ sudo echo 1 > tracing_on
$ sudo cat trace
# tracer: nop
#
# entries-in-buffer/entries-written: 19/19   #P:4
#
#                                _-----=> irqs-off
#                               / _----=> need-resched
#                              | / _---=> hardirq/softirq
#                              || / _--=> preempt-depth
#                              ||| /     delay
#           TASK-PID     CPU#  ||||   TIMESTAMP  FUNCTION
#              | |         |   ||||      |         |
             cat-16961   [003] .... 47683.934082: sys_openat(dfd: ffffffffffffff9c, filename: ffff9abf20f0, flags: 80000, mode: 0)
             cat-16961   [003] .... 47683.934326: sys_openat(dfd: ffffffffffffff9c, filename: ffff9ac09f20, flags: 80000, mode: 0)
             cat-16961   [003] .... 47683.935468: sys_openat(dfd: ffffffffffffff9c, filename: ffff9ab75150, flags: 80000, mode: 0)

# 关闭
$ sudo echo 0 > events/syscalls/sys_enter_openat/enable
```

我们通过设置 `sys_enter_openat/enable` 开启对于 `sys_enter_openat` 的跟踪，trace 文件中的跟踪记录格式与 `sys_enter_openat/format` 中的 print 章节的格式一致。


```bash
print fmt: "dfd: 0x%08lx, filename: 0x%08lx, flags: 0x%08lx, mode: 0x%08lx" ...
```

**Filter 跟踪记录条件过滤**

关于 `sys_enter_openat/filter` 文件为跟踪记录的过滤条件设置，格式如下：


```bash
field operator value
```

其中：

-   field 为 `sys_enter_openat/format` 中的字段。
-   operator 为比较符
    -   整数支持：==，!=，</、，<=，>= 和 & ，
    -   字符串支持 ==，!=，~ 等，其中 ~ 支持 shell 脚本中通配符 *，？，[] 等操作。
    -   不同的条件也支持 && 和 || 进行组合。

如需要通过 format 格式中的 mode 字段过滤：


```bash
field:umode_t mode;	offset:40;	size:8;	signed:0;
```

只需要将进行如下设置即可：


```bash
$ sudo echo 'mode != 0' >  events/syscalls/sys_enter_openat/filter
```

如果需要清除 filter，直接设置为 0 即可：


```bash
$ sudo echo 0 > events/syscalls/sys_enter_openat/filter
```

## 5. kprobe 跟踪

kprobe 为内核提供的动态跟踪机制。与第 1 节介绍的函数跟踪类似，但是 kprobe 机制允许我们跟踪函数任意位置，还可用于获取函数参数与结果返回值。使用 kprobe 机制跟踪函数须是 `available_filter_functions` 列表中的子集。

kprobe 设置文件和相关文件如下所示，其中部分文件为设置 kprobe 跟踪函数后，Ftrace 自动创建：

-   `kprobe_events`
    
    设置 kprobe 跟踪的事件属性；
    
    完整的设置格式如下，其中 GRP 用户可以直接定义，如果不设定默认为 `kprobes`：
    
    
    ```bash
    p[:[GRP/]EVENT] [MOD:]SYM[+offs]|MEMADDR [FETCHARGS] # 设置 probe 探测点
    r[:[GRP/]EVENT] [MOD:]SYM[+0] [FETCHARGS] # 函数地址的返回跟踪
    -:[GRP/]EVENT # 删除跟踪
    ```
    
-   `kprobes/<GRP>/<EVENT>/enabled`
    
    设置后动态生成，用于控制是否启用该内核函数的跟踪；
    
-   `kprobes/<GRP>/<EVENT>/filter`
    
    设置后动态生成，kprobe 函数跟踪过滤器，与上述的跟踪点 fliter 类似；
    
-   `kprobes/<GRP>/<EVENT>/format`
    
    设置后动态生成，kprobe 事件显示格式；
    
-   `kprobe_profile`
    
    kprobe 事件统计性能数据；
    

Kprobe 跟踪过程可以指定函数参数的显示格式，这里我们先给出 `sys_openat` 函数原型：


```c
SYSCALL_DEFINE4(openat, int, dfd, const char __user *, filename, int, flags,
		umode_t, mode);
```

**跟踪函数入口参数**

这里仍然以 `__arm64_sys_openat` 函数为例，演示使用 kpboe 机制进行跟踪：


```bash
# p[:[GRP/]EVENT] [MOD:]SYM[+offs]|MEMADDR [FETCHARGS]
# GRP=my_grp EVENT=arm64_sys_openat  
# SYM=__arm64_sys_openat
# FETCHARGS = dfd=$arg1 flags=$arg3 mode=$arg4
$ sudo echo 'p:my_grp/arm64_sys_openat __arm64_sys_openat dfd=$arg1 flags=$arg3 mode=$arg4' >> kprobe_events

$ sudo cat events/my_grp/arm64_sys_openat/format
name: __arm64_sys_openat
ID: 1475
format:
	field:unsigned short common_type;	offset:0;	size:2;	signed:0;
	field:unsigned char common_flags;	offset:2;	size:1;	signed:0;
	field:unsigned char common_preempt_count;	offset:3;	size:1;	signed:0;
	field:int common_pid;	offset:4;	size:4;	signed:1;

	field:unsigned long __probe_ip;	offset:8;	size:8;	signed:0;

print fmt: "(%lx)", REC->__probe_ip

events/my_grp/arm64_sys_openat/format
$ sudo echo 1 > events/my_grp/arm64_sys_openat/enable
# $ sudo echo 1 > options/stacktrace # 启用栈

$ cat trace
# tracer: nop
#
# entries-in-buffer/entries-written: 38/38   #P:4
#
#                                _-----=> irqs-off
#                               / _----=> need-resched
#                              | / _---=> hardirq/softirq
#                              || / _--=> preempt-depth
#                              ||| /     delay
#           TASK-PID     CPU#  ||||   TIMESTAMP  FUNCTION
#              | |         |   ||||      |         |
             cat-17025   [002] d... 52539.651096: arm64_sys_openat: (__arm64_sys_openat+0x0/0xb4) dfd=0xffff8000141cbeb0 flags=0x1bf mode=0xffff800011141778

# 关闭，注意需要先 echo 0 > enable 停止跟踪
# 然后再使用 "-:my_grp/arm64_sys_openat" 停止，否则会正在使用或者忙的错误
$ sudo echo 0 > events/my_grp/arm64_sys_openat/enable
$ sudo echo '-:my_grp/arm64_sys_openat' >> kprobe_events
```

**跟踪函数返回值**

kprobe 可用于跟踪函数返回值，格式如下：


```bash
r[:[GRP/]EVENT] [MOD:]SYM[+offs]|MEMADDR [FETCHARGS]
```

例如：


```bash
$ sudo echo 'r:my_grp/arm64_sys_openat __arm64_sys_openat ret=$retval' >> kprobe_events
```

变量 `$retval` 参数表示函数返回值，其他的使用格式与 kprobe 类似。

## 6. uprobe 跟踪

uprobe 为用户空间的动态跟踪机制，格式和使用方式与 kprobe 的方式类似，但是由于是用户态程序跟踪需要指定跟踪的二进制文件和偏移量。


```bash
p[:[GRP/]EVENT]] PATH:OFFSET [FETCHARGS]  # 跟踪函数入口
r[:[GRP/]EVENT]] PATH:OFFSET [FETCHARGS]  # 跟踪函数返回值
-:[GRP/]EVENT]                            # 删除跟踪点
```

这里以跟踪 `/bin/bash` 二进制文件中的 `readline()` 函数为例：


```bash
$ readelf -s /bin/bash | grep -w readline
   920: 00000000000d6070   208 FUNC    GLOBAL DEFAULT   13 readline

$ echo 'p:my_grp/readline /bin/bash:0xd6070' >> uprobe_events
$ echo 1 > events/my_grp/readline/enable  

$ cat trace
# tracer: nop
#
# entries-in-buffer/entries-written: 1/1   #P:4
#
#                                _-----=> irqs-off
#                               / _----=> need-resched
#                              | / _---=> hardirq/softirq
#                              || / _--=> preempt-depth
#                              ||| /     delay
#           TASK-PID     CPU#  ||||   TIMESTAMP  FUNCTION
#              | |         |   ||||      |         |
            bash-14951   [003] .... 54570.055093: readline: (0xaaaab3ce6070)

$ echo 0 > events/my_grp/readline/enable
$ echo '-:my_grp/readline' >> uprobe_events
```

uprobe 跟踪是跟踪用户态的函数，因此需要指定二进制文件+符号偏移量才能进行跟踪。不同系统中的二进制版本或者编译方式不同，会导致函数符号表的位置不同，因此需要跟踪前进行确认。

## 7. 总结

至此，我们完整介绍 Ftrace 的整体应用场景，也通过具体的设置，学习了使用的完整流程。

实际问题排查中，考虑到效率和易用性，推荐大家这样选择：

-   如果排查问题机器上支持 eBPF技术，首选 [BCC trace](https://github.com/iovisor/bcc/blob/master/tools/trace_example.txt) 及相关工具；
-   否则推荐使用 [perf-tools](https://github.com/brendangregg/perf-tools) ；
-   最后的招数就是使用本文 Ftrace 的完整流程了。

> 但目前基于 eBPF 的工具还未支持 `function_graph` 跟踪器，特定场景下还需要 ftrace 的 `function_graph` 跟踪器的配合。

Ftrace 与 eBPF 并非是相互替代，而是相互补充协同关系，在后续的问题排查案例中我们将看到这一点。

## 参考

-   [高效分析 Linux 内核源码](https://blog.51cto.com/u_15069487/2612548) ， 相关代码参见[这里](https://github.com/x-lugoo/Anytime-Note/tree/master/trace) 。
-   [Linux kprobe 调试技术使用](https://www.cnblogs.com/arnoldlu/p/9752061.html)
-   [ftrace 在实际问题中的应用](https://blog.csdn.net/rikeyone/article/details/95081117)
-   《Systems Performance Enterprise and the Cloud 2nd Edition》

-   **原文作者：**[DavidDi](https://www.ebpf.top/)
-   **原文链接：**[https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools/](https://www.ebpf.top/post/ftrace_tools/)
-   **版权声明：**本作品采用[知识共享署名-非商业性使用-禁止演绎 4.0 国际许可协议](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/)进行许可，非商业转载请注明出处（作者，原文链接），商业转载请联系作者获得授权。

  

